\chapter{Diskusjon}
Dette kapittelet er delt inn i to deler i likhet med Resultatkapitellet. Den første delen påpeker og drøfter noen grunnleggende forskjeller i arkitekturen til verktøyene som er presentert. Den andre delen omhandler prototypen. Der vil både tekniske valg som er tatt, prototypens overordnede hensikt og hvordan den innfrir kravene gitt i \ref{ss:kkrav} diskuteres.

\section{Inndeling i arkitektur}
\label{ss:ark}
Denne seksjonen vil sammenligne vSphere og verktøyene som er omtalt i seksjon \ref{ss:resstudie}. Med bakgrunn i innføringen i verktøyene, vil noen grunnleggende forskjeller i arkitekturene diskuteres, samt fordeler og ulemper ved de ulike tilnærmingene.

\subsection{Installasjon eller mal/snapshot/image-basert}
\label{ss:instvsimage}
En annen grunnleggende forskjell mellom verktøyene er om de installerer og konfigurerer et nytt operativsystem fra bunnen av eller pakker ut en mal, et snapshot eller et image. FAI er et eksempel på det første. Den installerer linux-systemer ved å installere alle pakkene operativsystemet består av. Ghost Solution Suite gir mulighet for å gjennomføre en ``skriptet installasjon'' ved bruk av svar-filer. Ulempen med denne typen løsninger er at mengden operativsystemer som kan installeres og mulighetene for konfigurasjon blir begrenset. OpenStack, vSphere og Ghost av støtter bruk av maler og snapshots. For ghost gjelder dette for fysiske maskiner. Ved deployering med OpenStack Heat, kan diverse oppsett gjøres i tekstfilen som benyttes som mal, men innholdet på den virtuelle harddisken er i all hovedsak bestemt av et diskbilde som det refereres til i tekstfilen. Eksport fra vSphere vil også resultere i en tekstfil med beskrivelser av maskinen og referanse til et separat diskbilde.

Den største forskjellen som kan trekkes ut av dette er hvilket abstraksjonsnivå en løsning til\-nærmer seg lagret informasjon med. En lavnivå-løsning vil betrakte en disk som en samling bytes, en ren avbildning av innholdet på disken, som kan kopieres og overføres til andre maskiner. Løsninger på høyere abstraksjonsnivå tolker diskens filsystem, kjører operativsystemet og utfører installasjon og konfigurasjon på disken.

En fordel med løsningene på et lavt abstraksjonsnivå er at de vil fungere både på ulike systemer for virtualisering og fysiske maskiner. En ulempe er at det gir liten mulighet for konfigurasjon, og noe programvare kan være inkompatibel på tvers av systemer.
Størst mulighet for tilpasning finnes i de løsningene som tolker filsystemet og utfører oppgaver i operativsystemet, men på dette nivået blir løsningene spesielle og vil kun støtte systemene de er bygget for.

\subsection{Fysisk eller virtuell deployering}
Løsningene skiller seg fra hverandre når det kommer til hvordan deployering gjennomføres. FAI og Ghost utfører nettverksbasert deployering med PXE boot. Det gjøres da ikke forskjell på om maskinen det deployeres til er virtuell eller ikke. Resterende er rettet mot virtuelle miljøer. Disse tillater i utgangspunktet ikke å deployere til fysiske (``bare metal'') maskiner, men OpenStack har en komponent (Irony) som muliggjør dette.


Virtuelle maskiner kan inngå i ``lavere nivå''-løsninger som betrakter maskinen på samme måte som en fysisk maskin, men hvis løsningen benytter seg av filene og mekanismene til virtualiseringsmiljøet rundt den virtuelle maskinen, er løsningen spesialisert for virtuelle miljøer.

En fordel med løsninger spesialisert for virtuelle miljøer er at de kan benytte seg av verktøy og API som inngår i virtualiseringsmiljøet. Eksempler på dette er snapshot av disk, maler og rask endring av maskinens hardware-sammensetning. En fordel med løsningene som ikke forholder seg til det virtuelle miljøet er at de vil fungere både på fysiske maskiner og ulike typer virtualiseringsmiljø.

\subsection{Serverbasert eller standalone maskin}
\label{ss:serverbasert}
Arkitekturen til ad-hocløsningen (\ref{ss:adhoc}) skiller seg ut ved å ikke involvere en deployeringsserver. Med denne løsningen foregår alt på én Linux-maskin med VMware workstation installert. Skal et testmiljø bestå av VM på mer enn én fysisk maskin, må VDM og konfigurasjoner settes opp for hver fysiske maskin.

En slik løsning er enkel og krever lite oppsett. Det kan være gunstig for mindre oppgaver hvor alt foregår på én fysisk maskin.

Det er samtidig store fordeler med å velge en serverbasert løsning. Først og fremst er det mer skalerbart; en konfigurasjonsserver vil kunne aksesseres av flere og benyttes til større prosjekter. Den kan benyttes seg av ressurser utenfra, for eksempel av eksterne hypervisor-servere eller lagre, slik at ikke løsningen begrenses til ressursene på et system. Oppgraderinger kan gjøres på én sentralisert server fremfor flere sztandalone-maskiner. 

\section{Prototypen}
Denne seksjonen vil har fire underdeler. Først vil noen tekniske valg diskuteres og underbygges. Deretter vil prototypens hensikt diskuteres ved å drøfte hvordan den tilrettelegger for automasjon og hvilken rolle den har som infrastruktur. De to siste seksjonene vil vurdere hvordan den har oppnådd kravene og påpeke noen videre utviklingsmuligheter.

\subsection{Tekniske valg}
Her vil noen av de tekniske valgene som ble tatt under utviklingen av prototypen diskuteres.
En del av valgene er basert på arkitektur som finnes i noen de verktøyene som ble undersøkt i seksjon \ref{ss:resstudie}. Ad-hoc-løsningen var for eksempel et godt eksempel på hvordan kreativitet kunne brukes til å utføre komplekse oppgaver med enkle metoder. Programmeringsgrensesnittet og det visuelle web-grensesnitt for administrasjon er inspirert av lignende funksjonalitet som er sett i vSphere, OpenStack og andre lignende rammeverk.

\subsubsection{Valg av brukergrensesnitt}
Da prototypen ble designet, måtte det vurderes hva slags type brukergrensesnitt som var mest egnet. Det første spørsmålet var om en tekstbasert løsning ville være tilstrekkelig. Tekstbaserte grensesnitt kan være raskere og gi mer spesifikk kontroll enn grafiske grensesnitt for noen formål. Det kommer av at tekst-kommandoene kan gi mer direkte, presise og kompliserte instruksjoner. Grafiske brukergrensesnitt gir derimot brukeren et lag med abstraksjon som må kan tolkes ned til tilsvarende tekstkommandoer. Det kan fremstille systemet på en mer lettfattelig måte og minker behovet for forkunnskaper

For prototypen ble det vurdert at oppgavene skulle utføres på var så sammensatt at et tekstbasert grensesnitt kunne bli forvirrende. Testinfrastrukturens struktur kunne derimot bli intuitiv fremstilt grafisk. Det var et ønske fra starten at det visuelle grensesnittet ikke skulle være en avhengighet for resten av systmet, men utføre en oppgave som kan erstattes av andre løsninger som kommuniserer med det øvrige systemet på samme måte.

\subsubsection{Web-basert brukergrensesnitt}
Med økningen av nettsky-arkitektur de siste årene, har stadig ny programvare som tradisjonelt har vært skrivebords-applikasjoner har blitt tilgjengelig i form av web-applikasjoner. Noen eksempler på det er Google Docs, Skype og vSphere Client.

For applikasjoner hvor ytelse og avansert grafikkprosessering er priorirtert, slik som programvare for medisinske systemer eller spill, vil skrivebords-applikasjoner være å foretrekke. Utover dette finnes det mange fordeler med å benytte et web-grensesnitt: De fleste er vant til å navigere i web-sider. Det blir intuitivt og komfortabelt for brukeren å benytte seg av applikasjonen. En web-basert løsning har én sentralisert applikasjon. Det blir ikke behov for å distribuere programvare og oppdateringer som er nødvendig for en skrivebords-applikasjon. Web-baserte grensesnitt benytter standardiserte protokoller. For en applikasjon som skal kommunisere med fjerne brukere, er HTTP-trafikk lettere å få gjennom en restriktive brannmurer enn andre typer trafikk. Det settes ikke tekniske krav til klienten annet enn at den har en moderne nettleser.

For enkelte oppgaver kan web-arkitektur være dårlig egnet. Under utviklingen av prototypen, var ver det ønsket live feedback i web-grensesnittet fra CGI-prosesser som kjørte sentralt på serveren. Det ble innviklet ettersom CGI-skript fungerer på den måten at de kjører ferdig før output som skriptet har produsert sendes i respons til klienten. Da lar det seg ikke gjøre å benytte langvarige CGI-skript som sender feedback om progresjonen underveis. Det ble testet en rekke metoder for å få til dette. Det ble også forsøkt å gjøre dette med “mod perl” som er et alternativ til CGI, men også det forsøket på å unngå mellomlagring av data ble mislykket.

\subsubsection{Programmeringsgrensesnitt}
Det var ønsket å benytte et programmeringsgrensesnitt som var kompatibelt med ulike plattformer og programmeringsspråk. Det ble også vektlagt at det skulle være intuitivt og følge noen enkle prinsipper for å utføre mange oppgaver. 

Det er en viktig betrakting at de ulike delene må adskilles tydelig for å kunne innføre gode, generelle grensesnitt som muliggjør gjenbruk. Dette ble et tema under utviklingsprosessen når funksjonalitet mellom server-, og klientsiden begynte å bli gjensidig avhengige av hverandre for å fungere. For å hindre dette, ble det innført klare logiske skiller mellom hvilke tjenester hver av sidene skulle tilby. Koden på serversiden ble også inndelt i moduler (se \ref{ss:modulbasert}) som adskilte funksjonalitet og hver for seg ikke var spesielle for APIet hvor de anvendes.

Et RESTfullt API var både lett å integrere i web-klienten og samtidig passende som et selvstendig programmeringsgrensesnitt til bruk i skript og lignende. Python-skriptet under er et eksempel på det (`\textbackslash' er brukt for å unslippe linjeskift):

\begin{lstlisting}
import requests

# List alle testmiljøer
tms = requests.get('http://serveraddr/TM')

# Traverser gjennom alle Cisco-enheter i hvert testmiljø
for x in tms:
	# List Cisco-enheter i dette testmiljøet	
	ce = requests.get('http://serveraddr/TM/%s/Cisco' % x['navn'])
	for y in ce:
		# Hent filtdata
		fildata = requests.get('http://serveraddr/TM/%s/Cisco/%s/Config'\
		% (x['navn'], y['navn']))

		# ------------- MANIPULER FILDATA HER ---------------

		# Lagre fil
		requests.put('http://serveraddr/TM/%s/Cisco/%s/Config'			\
		% (x['navn'], y['navn']), data = {'data': fildata})

		# Send til enhet
		requests.put('http://serveraddr/TM/%s/Cisco/%s' % (x['navn'],	\
		y['navn']))

		# Opprett ny versjon
		requests.push('http://serveraddr/TM/%s/Cisco/%s/Config/Versjon'	\
		% (x['navn'], y['navn']), data = {'melding':					\
		'Config endret med skript'})
\end{lstlisting}

Dette eksempelet viser hvordan skript kan benyttes til å utføre automatiserte oppgaver ved å sende HTTP-forespørsler. I dette tilfellet endres konfigurasjonen på alle Cisco-enheter.

\subsubsection{Versjonskontroll}
Når versjonskontroll skal benyttes, finnes det noen ulike mekanismer som kan anvendes. Vilkårlig binær data bør håndteres annerledes enn menneskelig leselig tekst. VMwares snapshots er et eksempel på versjonskontroll av binær data. For hvert snapshot lagres kun det som er nødvendig for å hente tilbake det aktuelle innholdet på en disk. Ulempen dette medfører er at å lese og skrive til disken vil bli vesentlig tregere når det innføres mange lag med snapshots.

Prototypens løsning for versjonskontroll av diskbilder har minimert antall snapshots til ett. Dette utnytter ikke redundans like godt som en lang snapshot-kjede og vil derfor kreve større lagringsplass. Til gjengjeld skalerer det godt slik at mengden disk-versjoner som lagres ikke går utover den virtuelle maskinens ytelse.

Menneskelig lesbare tekstfiler er godt egnet til å inngå i et versjonskontrollsystem for kildekode (se \ref{s:vcs}). Det var en intensjon ved prototypen at mest mulig av testmiljøene skulle kunne representeres i form av tekst. Diskbilder representeres derfor som tekstfiler med referanse til filenes plassering i lagre.

\subsubsection{Orkestrering}
Å kunne presentere en infrastruktur i form av tekst, slik at den kan settes opp automatisk, er gunstig både for versjonskontroll og enkel tilpasning/modifikasjon. Maler for orkestrering av nettsky-arkitektur gjør dette. De beskriver oppbygningen av komponentene i et datanettverk og infrastrukturen i mellom slik at det kan settes opp automatisk i en god rekkefølge. Også slike maler benytter referanser til binære diskbilder for deployering av virtuelle maskiner maskiner. De er altså vektet mot den bildebaserte mekanismen blant teknikkene som ble diskutert i \ref{ss:instvsimage}.

For denne oppgavens formål ble OVF-formatet ansett som et egnet format for å gjøre noe av det samme. Det beskriver virtuell arkitektur i form av virtuelle maskiner og virtuelle nettverk. XML-syntaksen egner seg både ved å være tekstbasert og integreres samtidig lett i en web-basert kontekst. En fordel med å benytte OVF er at det er et standardisert format som støttes direkte i de fleste plattformer for virtualisering. En ulempe er at det gir færre tilpasningsmuligheter sammenlignet med nettsky-orkestrering.
 
\subsection{Prototypens hensikt}
Prototypen som ble utviklet i denne oppgaven er i all hovedsak en samling av små snareveier. Eksport og deployering av virtuelle maskiner, konfigurasjon av nettverksenheter og å systematisere dette i et versjonskontrollsystem er oppgaver som hver for seg er overkommelig å gjøre manuelt. Hvorfor det likevel er verdifullt å gjøre snareveiene tilgjengelig på på ett sted diskuteres i denne seksjonen.

Summen av alle de små oppgavene som inngår i å systematisere og vedlikeholde testmiljøer kan skape en terskel som gjør det mer attraktivt å ta snareveier med minimumsløsninger. Når de enkle oppgavene som kreves kan automatiseres i et intuitivt verktøy, senkes denne terskelen. Fokuset kan være på det arbeidet testmiljøet skal benyttes til, fremfor på oppsett og forvaltning av dem. Så lenge løsningen er under terskelen hvor det blir for strevsomt å ta den i bruk, begrenser den ikke bare arbeidet ved ett testmiljø, men ved alle det måtte gjelde. Prototypen er enkel å innføre og kan være gunstig å ha tilgjengelig når det blir behov for å deployere økosystemer av testinfrastruktur uten at den er et ekstra hinder som må tas hensyn til. Den kan bli en del av utviklerens faste infrastruktur.

\subsubsection{Tanker om arkitektur for automasjon}
Denne seksjonen vil diskutere hva slags arkitektur som legger best til rette for automasjon.

Et grunnleggende trekk i design av systemer er hvor de komplekse kontrollmekanismene er implementert. Dette kan gjøres sentralisert slik at kontroll samles i sentrale enheter eller distribuert slik at kontrollfunksjonalitet spres til mange enheter. Et distribuert system med smarte enheter kan gi god samlet effekt, men det er ikke alltid slik at et systems evne øker lineært med mengden av og kompleksiteten til enhetene. Hvilken tilnærming som egner seg best avhenger av den enkelte anvendelsen. Noe som bør tas med i vurderingen av hva som er egnet er om oppgavene som utføres av enhetene i systemet er uavhengige fra hverandre. Hvis oppgavene har sterk tilknytning til hverandre, kan et sentralisert design være gunstig. Et effektivt automatisert system vil i mange tilfeller være tjent med å være sentralisert, i alle fall på et logisk nivå. Det innebærer at kompliserte oppgaver kan utføres sentralt ved å kontrollere enklere desentraliserte oppgaver.

Noen effektive algoritmer løser et komplisert problem ved å løse flere mindre problemer som sammen bidrar til å løse det orginale problemet. Noen eksempler på dette er Dijstras algoritme for korteste vei i en vektet graf, og Levenshtein-distansen som er den minste avstanden mellom tekststrenger i form av antall redigeringer av enkeltbokstaver. 

Algoritmene er eksempler på hvordan små, enkle operasjoner kan være veldig kraftfulle når de utføres med en større hensikt i et større perspektiv. Som videreføring av dette kan automatiserte systemer være tjent med å bestå av sentraliserte kontrollenheter som har mulighet for å gjøre små, enkle oppgaver på deler av systemet. Det kan derfor være gunstig for virtualiserte systemer å redusere den distribuerte kontrollfunksjonaliten. I forbindelse med SDN (se \ref{ss:naas}), realiseres disse prinsippene ved at nettverksenhetene på dataplanet har kun foretar enkel videresendig, basert på regelsett bestemmes av sentralisert kontroll. Sentrale kontrollenheter vil da kunne gjøre effektiv konfigurasjon av nettverket sett i et stort perspektiv. Dette kan automatisere omfattende endringer av flyten i nettverket som kan ses på som et større problem som kan dekomponeres til mange mindre. 

Prototypen støttes av disse prinsippene. Dens arkitekturen egner seg godt for videre automasjon ved å tilby enkle grensesnitt for å utfører enkle oppgaver. Oppgavene som kan utføres abstraherer operasjoner som å hente eller deployere en maskin, slette en svitsj-konfigurasjon og lignende til én kommando. Et enkelt grensesnitt med denne typen oppgaver som minstedeler legger til rette for at større og mer kompliserte oppgaver kan utføres. Å utforme programmeringsgrensesnittet etter REST-standarden bidrar også i denne retningen. Det forenkler interaksjonen med serveren ned til fire grunnleggende metodene: PUSH, GET, PUT og POST. Grunnleggende operasjoner kan utføres med viten om hvordan disse metodene utfører minstedelene av hva som er nødvendig. Større og mer komplekse oppgaver kan bygges å utføre de grunnleggende metodene i system.


\subsubsection{Prototypens nytteverdi som infrastruktur}

Prototypen er en form for infrastruktur som automatiserer og forenkler oppsett av annet infrastruktur. Denne seksjonen drøfter nytteverdien av å gjøre dette ved å ta utgangspunkt i hva infrastruktur er generelt.

Ordet infrastruktur brukes ofte i forbindelse med veisystemer, bygninger, datasystemer og andre artifakter rundt oss som ligger til grunn for det modernet livet vi lever i samfunnet. Mennesker bygger infrastruktur der vi kan tilrettelegge for og effektivisere andre gjøremål. 

Konseptet kan også brukes for mindre virksomheter enn samfunnet som helhet. De fleste arbeidsoppgaver består av å bygge infrastruktur som tilrettelegger for arbeidet i tillegg til selve arbeidet. For en kunstmaler kan det dreie seg om å kjøpe inn og systematisere pensler, maling og annet utstyr. Arbeidet med å strukturere alt utstyret i et system kan ses på som malerens infrastruktur. Det er noe som ligger til grunn form malerens effektivitet og kvaliteten på produktene/maleriene fra selve “kjernevirksomheten”/malingen.

Å bygge infrastruktur vil ofte si å gjøre en jobb som vil redusere mengden arbeid i fremtiden ved å innføre relativt faste anlegg som ligger til grunn for et arbeid. Det vil ikke være hensiktsmessig å lage infrastruktur dersom jobben med sette den opp er større enn det totale arbeidet som kan reduseres.

Prototypen som er utviklet i denne oppgaven er en form for infrastruktur. Den setter opp annen infrastruktur hvor test og utvikling kan foregå. Tid kan bespares på at handlinger utføres automatisk, men også ved at komponentene automatisk inngår i et ryddig system.

En viktig grunn til at prototypen er nyttig er at den har lav terskel for å tas i bruk. Private nettskyløsninger som tilbyr “fullstack”-deployering er et komplett alternativ som kan utføre de kravene som er formålet med prototypen. Ulempen med en slik løsning er at den innfører ekstra kompleksitet og vil kreve tilpasning av miljøene hvor det nyttes. Det skalerer godt og er godt egnet for store, mer permanente løsninger. For tilfeller hvor det er behov for å systematise og automatisk deployere testinfrastruktur, men hvor å innføre nettsky-teknologi på toppen av virtuell infrastruktur fremstår som en overdrivelse, representerer prototypen metoder som kan gi den ønskede funksjonaliteten uten å innføre den samme kompleksiteten i testinfrastrukturen.

Forskjellen kan fremheves med en ny metafor om malernes infrastruktur. En stor gruppe malere som deler lokale og annen infrastruktur for malevirksomheten vil være tjent med en omfattende infrastruktur. Det kan holdes gruppemøter hvor det for eksempel planlegges ordninger for automatisk bestilling av forbruksutstyr som økes i takt med hvor mange som deltar i gruppen. I motsetning til dette vil en liten gruppe med interesse for å teste ut pensler og utforske ny maleteknikk ikke være tjent med like mye overordnet arbeid. Testing av malerutstyr medfører likevel mye repetitiv aktivitet og det vil være lønnsomt å ha et verksted med verktøy som kan automatisere noe av dette.


\subsection{Oppnåelse av krav}
Her vurderes hvordan prototypen hvert av kravene som ble spesifisert i \ref{ss:kkrav}.
\subsubsection{1. automatisk deployere virtuell infrastruktur basert på testkonfigurasjon.}

Prototypen kan utføre automatisk deployering av hver komponent i en testkonfigurasjon. For å gjøre dette avhenger den av maler som eksporteres fra eksisterende infrastruktur. 

Den tilbyr derimot ikke i utgangspunket automatisert oppsett av hele miljøer i én operasjon. Dette har likevel blitt tenkt på i utviklingen; modulinndelingen og programmeringsgrensesnittet skal legge til rette for skript og videre utvikling for automatisering.

\subsubsection{2. ha testkonfigurasjoner i et versjonskontrollsystem med mulighet for tilbakerulling til tidligere versjon, utrulling av ny og fjerning av hele testinfrastrukturen.}

Hvert testmiljø får et eget Git-repository. Gjennom APIet, håndteres versjonskontroll av hver komponent enkeltvis. Det er ikke lagt inn funksjonalitet for tilbakerulling av et helt miljø som én oppgave, men dette kan legges til ganske enkelt eller utføres med skript om det skulle være nødvendig.

Når et testmiljø blir slettet, fjernes all infrastrukuren med alle lagrede versjoner. Det vil da ikke være mulig å hente det tilbake. Hvis en enhet fra testmiljøet slettes, vil lagrede versjoner fortsatt inngå i Git, men siden relasjonsdatabasen ikke blir versjonskontrollert, må innlogginsinformasjon og lignende oppgis på nytt. På den måten vil gjennoppretting av slettede elementer være mulig, men det er ikke lagt til funksjonalitet som automatiserer det.

\subsubsection{3. være generell, ikke låst til spesifikke plattformer som kan deployeres.}

Måten virtualisering er benyttet har bidratt til å innfri dette kravet. Prototypen er på virtualiseringsplattformens abstraksjonsnivå. Den betrakter virtuelle maskiner ovenfra ved å interagere med hypervisoren. Løsningen blir generell gjennom at den tar for seg det som er likt mellom alle virtuelle maskiner; at de har virtuell maskinvare, et diskbilde og lignende, fremfor å ta for seg det som er ulikt slik som detaljer i filsystem og operativsystem. Virtuelle disker anses kun som en samling data, uten å gjøre forskjell på innholdet. Alle operativsystem og programvarer som lar seg virtualisere vil kunne inngå i testinfrastrukturen. Dette utelukker likevel noen tilfeller hvor det er behov for å interagere med maskinvare som ikke lar seg virtualisere. 

\subsubsection{4. kunne gjøre automatisert oppsett av fysisk nettverksutstyr.}

På dette punktet, utfører prototypen en minimumsløsning. Hovedsakelig, fordi den kun støtter Cisco-enheter. Det automatiserte oppsettet består av å overskrive enhetens konfigurasfil og kjøre reload. Automatikken blir mest fremtredende når konfigurasjonen kan gjenbrukes, eller når det er behov for å bytte jevnlig mellom ulike versjoner av konfigurasjonen. Denne delen drar også nytte av programmeringsgrensesnittet. Prototypen gir en abstraksjon som gjør det lite krevende å opprette skript for automatisert konfigurasjon av Cisco-enhetene i en infrastruktur.

\subsubsection{5. avbilde og deployere til fysiske datamaskiner.}
Dette ønskelige kravet blir ikke løst av prototypen. Det var interessant å undersøke løsninger som kunne yte dette. Ghost fungerer på et lavere abstraksjonsnivå enn virtualiseringsmiljøer. Et slikt alternativ kunne potensielt inngått som en komponent for å muliggjøre denne typen deployering, men det passet ikke i tidsrammene for denne oppgaven. Kravet lar seg ikke enkelt integrere i prototypen som er bygget rundt en virtualiseringsplattform. Irony (se \ref{ss:openstack}) er likevel et eksempel på at det er mulig. Det kan forskyne og anvende fysiske maskiner direkte i en nettsky.

\subsection{Videre utviklingsmuligheter}
Prototypen er utviklet over relativt kort tid og har ikke vært gjennom veldig grundig testing. Den kan derfor med fordel utprøves videre for å gjøres mer robust og sikker. Utover dette har den potensiale for videre utvikling, blant annet på de følgende punktene:

\subsubsection{Ekstern lagring av testmiljøer}
Alt ved testmiljøer lagres nå lokalt på konfigurasjonsserveren. Løsningen skalerer bedre hvis den kan ta i bruk eksterne lagringssystemer. Det gjelder spesielt diskbildene som utgjør den største andelen av testkonfigurasjonen. Delta-diskbildene lagres allerede samlet i et lokalt lager og refereres fra andre filer i testmiljøet. En mulig videreføring av dette er at FTP/HTTP-URLer eller tilkoblede nettverksdisker kan inngå i referansesystemet.

\subsubsection{Støtte for flere nettverksenheter}
Krav 4 i \ref{ss:kkrav} oppfylles kun med en minimumsløsning. Det er en egen Perl-modul som kobler til Cisco-enheter. En mulig videreføring er å legge til flere moduler med tilsvarende metoder for andre leverandører. Det er også et alternativ å integrere Neutron (se \ref{ss:openstack}) eller OpenFlow (se \ref{ss:naas}) direkte for denne delen av prototypen.

\subsubsection{Ytterligere konfigurasjon av virtuelle maskiner}
Flere konfigurasjonsmuligheter kan innføres ved å legge til flere funksjoner som modifiserer OVF-filene. Siden vSphere benyttes, er det også mulig å utnytte konfigurasjonsmulighetene VMware tilbyr. Løsningen kan gi utvidet konfigurasjon dersom VMware-tools installeres, før eller etter deployering. Dette involverer ulike former for fjernadministrasjon og å kjøre skript/programmer på ulike operativssystemer.

